\documentclass{latexkurs}
\subtitle{Präsentationen}
\date{2016-01-04}

\begin{document}

\begin{frame}
  \frametitle{Ziel dieses Abschnittes}

  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item Erstellung von Präsentationen mit \LaTeX\texttt{-beamer}
  \item \enquote{Vieles, was Powerpoint kann} (nur schöner)
  \item Fallstricke und Tipps zur Erstellung von Präsentationen mit \LaTeX
  \end{itemize}

  \onslide<+->

  \bigskip

  Mehr Details in der Dokumentation von \texttt{beamer}:\\
  \vspace*{\baselineskip}
  \qquad\texttt{\$ texdoc beamer}\\
  \vspace*{\baselineskip}
  auf der Kommandozeile (ohne \texttt{\$}; das ist der Prompt)

\end{frame}

\section{\LaTeX\texttt{-beamer}}

\begin{frame}
  \frametitle{Was ist und was soll \LaTeX-\texttt{beamer}?}

  \onslide<1->

  \begin{wrapfigure}{r}{3cm}
    \onslide<3->{%
      \includegraphics[width=\linewidth,keepaspectratio]{pics/till-tantau}\\[-0.5\baselineskip]
      \scalebox{0.3}{\url{http://www.tcs.uni-luebeck.de/mitarbeiter/tantau/}}}
  \end{wrapfigure}
  ~
  \begin{itemize}
  \item<2-> \LaTeX-\texttt{beamer} ist eine Dokumentenklasse für das Erstellen von
    Präsentationen mit \LaTeX
  \item<3-> Entwickelt von Till Tantau, weiter betreut von Joseph Wright and Vedran
    Miletić
  \item<4-> Verbindet Präsentationen mit der typographischen Qualität von \TeX
  \item<5-> Weit verbreitet in der akademischen Welt (und darüber hinaus?)
  \item<6-> Präsentationen ähnlich zu anderen Systemen (meist aber etwas
    \enquote{statischer})
  \item<7-> Einfach zu bedienen
  \end{itemize}

\end{frame}

\section{Grundaufbau einer Präsentation mit \LaTeX\texttt{-beamer}}

% We define a new frame environment here, so we can use `\end{frame}' in
% listings on the slides (otherwise beamer will look for `\end{frame}' as the
% end of the current frame, and will get confused by the `\end{frame}' in the
% code listing).

\newenvironment{slide}
  {\begin{frame}[fragile,environment=slide]}
  {\end{frame}}

% Hm, vielleicht mal die Dokumentenklasse erwähnen … ?

\begin{slide}
  \frametitle{Frames}

  \onslide<+->

  Einzelne Folien werden mit \lstinline!\begin{frame}! \dots \lstinline!\end{frame}!
  erzeugt:
\begin{lstlisting}
\begin{frame}
  \frametitle{Frames}

  $\dots$

\end{frame}
\end{lstlisting}

  \onslide<+->

  Hinter \lstinline!\begin{frame}! können noch Optionen in \lstinline![...]! angegeben
    werden:
  \begin{itemize}
  \item \lstinline!label=$\textit{name}$!, um einzelnen Folien Label zu geben
  \item \lstinline{fragile}, falls die Folie \lstinline{verbatim}-Text oder Listings
    enthält
  \item \lstinline{plain}, falls die Folie keine Kopf- und Fußzeile haben soll
  \item \lstinline{shrink}, \lstinline{squeeze}, \lstinline{b}, \lstinline{c},
    \lstinline{t}, \dots
  \end{itemize}

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Teile einer Folie}

  \onslide<+->

  Eine Folie hat in \texttt{beamer} folgende Bestandteile
  \begin{itemize}
  \item Kopf- und Fußzeile
  \item Linke und rechte Sidebar
  \item Navigationsleiste
  \item Navigationssymbole
  \item Logo
  \item Folientitle
  \item Hintergrund
  \item Inhalt
  \end{itemize}

  \onslide<+->

  Alle diese Komponenten lassen sich mit Hilfe von \textit{Templates} anpassen. (siehe
  Dokumentation und auch später)

  \onslide<+->
  \begin{Beispiel}
\begin{lstlisting}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\end{lstlisting}
    deaktiviert die Navigationssymbole in der Präsentation.
  \end{Beispiel}

\end{slide}

\section{Overlays}

\begin{slide}
  \frametitle{Overlay-Kommandos}

  \onslide<+->

  Beamer stellt verschiedene Möglichkeiten bereit, \textit{overlays} zu erzeugen, welche
  dann als aufeinander folgenden Seiten im erzeugten Dokument dargestellt werden:

  \onslide<+->

  \begin{itemize}
  \item \lstinline{\pause}
  \item \lstinline{\onslide}
  \item \lstinline{\uncover}
  \item \lstinline{\visible}, \lstinline{\invisible}
  \item \lstinline{\only}
  \item \lstinline{\alt}, \lstinline{\temporal}, \lstinline{onlyenv},
    \lstinline{overprint}, \lstinline{altenv}, \lstinline{overlayarea}, \dots
  \end{itemize}

  \onslide<+->

  Mit Hilfe von \lstinline{\pause} können einzelne Abschnitte nacheinander aufgedeckt
  werden.

  \onslide<+->

  Alle anderen Anweisungen werden durch \emph{Overlay-Spezifikationen} gesteuert.

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Overlay-Spezifikationen}

  \onslide<+->

  \begin{Beispiele}
\begin{lstlisting}
\onslide<2-4>{Ich bin ein Text}
\end{lstlisting}
    erscheint auf Folien 2 bis 4 (inklusive); Text nimmt aber Platz ein, auch wenn er
    nicht gezeigt wird
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\onslide<2->{Ich bin noch ein Text}
\end{lstlisting}
    erscheint auf Folie 2 und bleibt bis zum Ende
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\onslide<-4>{Text Text Text}
\end{lstlisting}
    erscheint von Anfang an, verschwindet dann aber auf Folie 5
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\onslide<2->
Kreativität darf man hier nicht erwarten \dots
\end{lstlisting}
    Alles im aktuellen Frame wird erst auf Folie 2 und folgend angezeigt.
  \end{Beispiele}

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Overlay-Spezifikationen}

  \onslide<+->

  \begin{block}{\textcolor{red}{Problem}}
    Die explizite Angabe von Folien-Nummern ist unhandlich.
  \end{block}

  \onslide<+->

  Aber es geht auch ohne!

  \onslide<+->

  \begin{Beispiele}
\begin{lstlisting}
\onslide<+->
\end{lstlisting}
    Alles, was dieser Anweisung folgt, wird auf der \emph{nächsten} Folie aufgedeckt.
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\onslide<+->{Teeeeeeeext}
\end{lstlisting}
    Der Text wird auf der folgenden Folie angezeigt.
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\onslide<.->{Texxxxxxxxxt}
\end{lstlisting}
    Der Text wird auf der \emph{aktuellen} Folie mit angezeigt. (sinnvoll mit
    \lstinline{\alert} statt \lstinline{\onslide})
  \end{Beispiele}

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Weitere Anweisungen mit Overlay-Spezifikationen}

  \onslide<+->

  \begin{Beispiele}
\begin{lstlisting}
\alert<2>{ACHTUNG!}
\end{lstlisting}
    Zeigt \alert<.>{ACHTUNG!} auf Folie 2 hervorgehoben an.
    \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\item<+-> Noch ein Text ohne Sinn
\end{lstlisting}
    Zeigt den entsprechenden Punkt auf der nächsten Folie an
    \begin{overprint}[\linewidth]
      \onslide<+| handout:0>
\begin{lstlisting}
\begin{itemize}
\item<+-> Foo
\item<+-> Bar
\item<+-> Baz
\end{itemize}
\end{lstlisting}
      \onslide<+-| handout:1>
\begin{lstlisting}
\begin{itemize}[<+->]
\item Foo
\item Bar
\item Baz
\end{itemize}
\end{lstlisting}
    \end{overprint}
  \end{Beispiele}

\end{slide}

\section{Strukturierungen}

\begin{slide}
  \frametitle{Titelfolie}

  Mit
\begin{lstlisting}
\frame{\titlepage}
\frame[plain]{\titlepage}
\frame[plain]{\maketitle}
\end{lstlisting}

  \onslide<+->

  Die Kommandos \lstinline{\author}, \lstinline{\title}, \lstinline{\subtitle},
  \lstinline{\date} funktionieren wie gewohnt.

  \onslide<+->

  Darüber hinaus gibt es noch \lstinline{\institute}, \lstinline{\titlegraphic},
  \lstinline{\subject}, \lstinline{\keywords}.

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Abschnitte}

  \onslide<+->

  Abschnitte werden wie \LaTeX\ üblich mit \lstinline{\section}, \dots\ angelegt

\begin{lstlisting}
\section{Overlays}
\end{lstlisting}

  \onslide<+->

  Je nach Theme wird dies dann in den Kopf- oder Fußzeilen der Folien angezeigt.
\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Inhaltsverzeichnis}

  \onslide<1->

  Einfach wie üblich mit
\begin{lstlisting}
\tableofcontents
\end{lstlisting}

  \onslide<2->{\tableofcontents}

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Inhaltsverzeichnis}

  \onslide<1->

  Optionen sind auch möglich
\begin{lstlisting}
\tableofcontents[currentsection]
\end{lstlisting}

  \onslide<2->{\tableofcontents[currentsection]}

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Inhaltsverzeichnis}

  \onslide<+->

\begin{lstlisting}
\AtBeginSection{%
  \tableofcontents[currentsection]
}
\end{lstlisting}
  zeigt bei jedem neuen Abschnitt an, wo man sich gerade in der Präsentation befindet.

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Blöcke}

  \onslide<+->

  Einträge auf einer Folie können in \emph{Blöcken} gruppiert werden:

\begin{lstlisting}
\begin{block}{Titel}
  Text Text Text
\end{block}
\end{lstlisting}

  \onslide<+->

  \begin{block}{Titel}
    Text Text Text
  \end{block}

  \onslide<+->

  Je nach Theme können die Blöcke auch Schatten haben:

  \setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
  \begin{block}{Titel}
    Text Text Text
  \end{block}
  \setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]

  \onslide<+->

  Vordefinierte Blöcke: \texttt{Satz}, \texttt{Beweis}, \texttt{Beispiel}, \dots
\end{slide}

\section{Anderes}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Farben und Aussehen einstellen}

  \onslide<+->

  \LaTeX-\texttt{beamer} bietet viele Möglichkeiten, das Aussehen anzupassen.  Hier nur
  beispielhaft die Einstellungen für diesen Vortrag: \onslide<+->
\begin{lstlisting}
\usetheme{CambridgeUS}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=false]
\setbeamertemplate{items}{\raisebox{0.3ex}{%
 \tikz[scale=0.13]%
  \draw[fill] (0,0) -- (0,1) -- (0.9,0.5) -- cycle;}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}{}
\setbeamerfont{title}{series=\bfseries}
\end{lstlisting}
  \onslide<+->

  Viel mehr in der Dokumentation!

\end{frame}

\begin{slide}
  \frametitle{Schnelleres Übersetzen}

  \onslide<+->

  \begin{block}{\textcolor{red}{Problem}}
    Mit steigender Zahl von Folien wird die Übersetzung merklich langsamer.
  \end{block}

  \onslide<+->

  \begin{block}{\textcolor{green!50!black}{Lösung}}
    Nur die Folien übersetzen, die aktuell benötigt werden:
\begin{lstlisting}
% in der Präambel
\includeonlyframes{current}
% im Dokument
\begin{frame}[label=current]
  ...
\end{frame}
\end{lstlisting}
  \end{block}

\end{slide}

\begin{slide}
  \frametitle{Handouts}

  \onslide<+->

  \begin{block}{\enquote{\textcolor{red}{Problem}}}
    Handouts erstellen.
  \end{block}

  \onslide<+->

  Mit
\begin{lstlisting}
\documentclass[handout]{beamer}
\mode<handout>{%
  \usepackage{pgfpages}
  \pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper,border shrink=5mm]
}
\end{lstlisting}

  \onslide<+->

  Es sind dann eventuell kleine Anpassungen im Dokument nötig.

\end{slide}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-engine: luatex
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% End:

%  LocalWords:  Navigationssymbole Slides Slide Frame
